\chapter{Analytische Geometrie}

\section{Vektorrechnung}
\begin{flushleft}
Ein Vektor kann als die Verschiebung eines Punktes gesehen werden.
Dabei kann jedoch ein einzelner Vektor auf eine beliebige Menge von Punkten angewandt werden.
Wenn man den Vektor $\vec{a}$ auf den Punkt $P$ anwendet, bekommt man also einen zweiten Punkt $P'$,
dessen Koordinaten um die Werte des Vektors $\vec{a}$ verschoben wurden.

\begin{align}
    \vec{a} &= \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix} \\
    P &= \left(1,2,3\right) \\
    P' &= \left(1+1,2+1,3+1\right) = \left(2,3,4\right)
\end{align}
\end{flushleft}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    view={35}{15},
    axis lines=center,
    width=15cm,height=15cm,
    xtick={1,2,3,4,5},ytick={1,2,3,4,5},ztick={1,2,3,4,5},
    xmin=0,xmax=5,ymin=0,ymax=5,zmin=0,zmax=5,
    xlabel={$x$},ylabel={$y$},zlabel={$z$}
]

\addplot3 [only marks] coordinates {(1,2,3) (2,3,4)};
\addplot3 [no marks,densely dashed] coordinates {(1,0,0) (1,2,0) (1,2,3) (1,2,0) (0,2,0)};
\addplot3 [no marks,densely dashed] coordinates {(2,0,0) (2,3,0) (2,3,4) (2,3,0) (0,3,0)};

\node [above left] at (axis cs:1,2,3) {$P(1,2,3)$};
\node [above right] at (axis cs:2,3,4) {$P'(2,3,4)$};
\draw [->,thick] (axis cs:1,2,3) to (axis cs:1.97,2.97,3.97);
\node [above left] at (axis cs:1.5,2.5,3.5) {$\vec{a}$};

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Ortsvektoren}
\begin{flushleft}   
Ortsvektoren verschieben den Ursprung des Koordinatensystems.
Der Ortsvektor $\overrightarrow{OP}$ hat also die gleichen Koordinaten, wie der Punkt $P$,
da $O=(0,0,0)$ ist.

\begin{align}
    O &= (0,0,0) \\
    P &= (1,2,3) \\
    \overrightarrow{OP} &= \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \\ 3 \end{pmatrix}
\end{align}
\end{flushleft}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    view={35}{15},
    axis lines=center,
    width=15cm,height=15cm,
    xtick={1,2,3,4,5},ytick={1,2,3,4,5},ztick={1,2,3,4,5},
    xmin=-2,xmax=5,ymin=-2,ymax=5,zmin=-2,zmax=5,
    xlabel={$x$},ylabel={$y$},zlabel={$z$}
]

\addplot3 [only marks] coordinates {(0,0,0) (1,2,3)};
\addplot3 [no marks,densely dashed] coordinates {(1,0,0) (1,2,0) (1,2,3)};
\addplot3 [no marks,densely dashed] coordinates {(0,2,0) (1,2,0)};

\node [above right] at (axis cs:1,2,3) {$P(1,2,3)$};
\node [left] at (axis cs:0,0,0) {$O(0,0,0)$};
\draw [->,thick] (axis cs:0,0,0) to (axis cs:0.95,1.95,2.95);
\node [below] at (axis cs:0.3,1.3,2.3) {$\overrightarrow{OP}$};

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Addition}
\begin{flushleft}
Die Addition von Vektoren ist sehr simpel.
Wenn $\vec{a}$ und $\vec{b}$ addiert werden sollen, werden alle Einträge von $\vec{b}$
zu den Einträgen von $\vec{a}$ addiert.
\begin{align}
    \vec{a} &= \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix} \\
    \vec{b} &= \begin{pmatrix} 2 \\ 3 \\ 4 \end{pmatrix} \\
    \vec{a}+\vec{b} &= \begin{pmatrix} 1+2 \\ 1+3 \\ 1+4 \end{pmatrix} \\
    \vec{a}+\vec{b} &= \begin{pmatrix} 3 \\ 4 \\ 5 \end{pmatrix}
\end{align}
\end{flushleft}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    view={35}{15},
    axis lines=center,
    width=15cm,height=15cm,
    xtick={2,4,6},ytick={2,4,6},ztick={2,4,6},
    xmin=0,xmax=6,ymin=0,ymax=6,zmin=0,zmax=6,
    xlabel={$x$},ylabel={$y$},zlabel={$z$}
]

\addplot3 [no marks,densely dashed] coordinates {(1,0,0) (1,1,0) (1,1,1)};
\addplot3 [no marks,densely dashed] coordinates {(0,1,0) (1,1,0)};

\addplot3 [no marks,densely dashed] coordinates {(3,0,0) (3,4,0) (3,4,5)};
\addplot3 [no marks,densely dashed] coordinates {(0,4,0) (3,4,0)};

\draw [->,thick] (axis cs:0,0,0) to (axis cs:1,1,1);
\node [right] at (axis cs:0.5,0.5,0.5) {$\vec{a}$};

\draw [->,thick] (axis cs:1,1,1) to (axis cs:3,4,5);
\node [below right] at (axis cs:2,2.5,3) {$\vec{b}$};

\draw [->,thick] (axis cs:0,0,0) to (axis cs:3,4,5);
\node [above left] at (axis cs:1.5,2,2.5) {$\vec{a}+\vec{b}$};

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Multiplikation}
\begin{flushleft}    
Ein Vektor kann mit einer Zahl $r \in \mathbb{R}$ multipliziert werden.
Ähnlich wie bei der Addition werden hier alle Einträge eines Vektors mit $r$ multipliziert.

\begin{align}
    \vec{a} &= \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \\ 3 \end{pmatrix} \\
    r &= 2 \\
    2\vec{a} &= \begin{pmatrix} 2 \cdot 1 \\ 2 \cdot 2 \\ 2 \cdot 3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 \\ 4 \\ 6 \end{pmatrix}
\end{align}
\end{flushleft}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    view={35}{15},
    axis lines=center,
    width=15cm,height=15cm,
    xtick={2,4,6},ytick={2,4,6},ztick={2,4,6},
    xmin=0,xmax=6,ymin=0,ymax=6,zmin=0,zmax=6,
    xlabel={$x$},ylabel={$y$},zlabel={$z$}
]

\addplot3 [no marks,densely dashed] coordinates {(1,0,0) (1,2,0) (1,2,3)};
\addplot3 [no marks,densely dashed] coordinates {(0,2,0) (1,2,0)};

\addplot3 [no marks,densely dashed] coordinates {(2,0,0) (2,4,0) (2,4,6)};
\addplot3 [no marks,densely dashed] coordinates {(0,4,0) (2,4,0)};

\draw [->,thick,red] (axis cs:1,2,3) to (axis cs:2,4,6);
\node [below right] at (axis cs:1.5,3,4.5) {$2\vec{a}$};

\draw [->,thick,blue] (axis cs:0,0,0) to (axis cs:1,2,3);
\node [right] at (axis cs:0.5,1,1.5) {$\vec{a}$};

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{flushleft}
Der Vektor $\vec{a}$ wird hier um $r$ verlängert.
In diesem Beispiel wird $\vec{a}$ also doppelt so lang, da $r=2$ ist.
Falls $\left| r \right| < 1$ ist, wird der Vektor $\vec{a}$ also verkürzt.

\begin{align}
    \vec{a} &= \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \\ 3 \end{pmatrix} \\
    r &= \frac{1}{2} \\
    \frac{1}{2} \vec{a} &= \begin{pmatrix} \frac{1}{2} \cdot 1 \\ \frac{1}{2} \cdot 2 \\ \frac{1}{2} \cdot 3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} \frac{1}{2} \\ 1 \\ \frac{3}{2} \end{pmatrix}
\end{align}
\end{flushleft}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    view={35}{15},
    axis lines=center,
    width=15cm,height=15cm,
    xtick={2,4,6},ytick={2,4,6},ztick={2,4,6},
    xmin=0,xmax=6,ymin=0,ymax=6,zmin=0,zmax=6,
    xlabel={$x$},ylabel={$y$},zlabel={$z$}
]

\addplot3 [no marks,densely dashed] coordinates {(1,0,0) (1,2,0) (1,2,3)};
\addplot3 [no marks,densely dashed] coordinates {(0,2,0) (1,2,0)};

\addplot3 [no marks,densely dashed] coordinates {(0.5,0,0) (0.5,1,0) (0.5,1,1.5)};
\addplot3 [no marks,densely dashed] coordinates {(0,1,0) (0.5,1,0)};

\draw [->,thick,blue] (axis cs:0,0,0) to (axis cs:0.5,1,1.5);
\node [right] at (axis cs:0.25,0.5,0.75) {$\frac{1}{2}\vec{a}$};

\draw [->,thick,red] (axis cs:0.5,1,1.5) to (axis cs:1,2,3);
\node [below right] at (axis cs:0.75,1.5,2.25) {$\vec{a}$};

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{flushleft}
Nach dem selben Prinzip wird die Richtung von $\vec{a}$ getauscht, wenn $r < 0$ ist.
\end{flushleft}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    view={35}{15},
    axis lines=center,
    width=15cm,height=15cm,
    xtick={1,2,3,4},ytick={1,2,3,4},ztick={1,2,3,4},
    xmin=0,xmax=4,ymin=0,ymax=4,zmin=0,zmax=4,
    xlabel={$x$},ylabel={$y$},zlabel={$z$}
]

\addplot3 [no marks,densely dashed] coordinates {(1,0,0) (1,2,0) (1,2,3)};
\addplot3 [no marks,densely dashed] coordinates {(0,2,0) (1,2,0)};

\addplot3 [no marks,densely dashed] coordinates {(0.5,0,0) (0.5,1,0) (0.5,1,1.5)};
\addplot3 [no marks,densely dashed] coordinates {(0,1,0) (0.5,1,0)};

\draw [->,thick,red] (axis cs:0,0,0) to (axis cs:1,2,3);
\node [below right,red] at (axis cs:0.25,0.5,0.75) {$\vec{a}$};

\draw [->,thick,blue] (axis cs:1,2,3) to (axis cs:0.5,1,1.5);
\node [right,blue] at (axis cs:0.75,1.5,2.25) {$\frac{-1}{2}\vec{a}$};

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{flushleft}
Wenn $\vec{a}$ mit $-1$ multipliziert wird, entsteht sein Gegenvektor $-\vec{a}$,
der die gleiche länge wie $\vec{a}$ hat aber in die andere Richtung zeigt.
\end{flushleft}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    view={35}{15},
    axis lines=center,
    width=15cm,height=15cm,
    xtick={1,2,3,4},ytick={1,2,3,4},ztick={1,2,3,4},
    xmin=0,xmax=4,ymin=0,ymax=4,zmin=0,zmax=4,
    xlabel={$x$},ylabel={$y$},zlabel={$z$}
]

\addplot3 [no marks,densely dashed] coordinates {(1,0,0) (1,2,0) (1,2,3)};
\addplot3 [no marks,densely dashed] coordinates {(0,2,0) (1,2,0)};

\draw [->,thick,red] (axis cs:0,0,0) to (axis cs:1,2,3);
\node [below right,red] at (axis cs:0.5,1,1.5) {$\vec{a}$};

\draw [->,thick,blue] (axis cs:1,2,3) to (axis cs:0,0,0);
\node [above left,blue] at (axis cs:0.5,1,1.5) {$-\vec{a}$};

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Subtraktion}
\begin{flushleft}
Die Subtraktion zweier Vektoren ist die Addition des einen Vektor mit dem Gegenvektor des anderen.
Es gilt also:

\begin{align}
    \vec{a} &= \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix} \\
    \vec{b} &= \begin{pmatrix} 2 \\ 3 \\ 4 \end{pmatrix} \\
    \vec{a}-\vec{b} &= \vec{a}+\left(-\vec{b}\right) \\
    \vec{a}-\vec{b} &= \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}+\left[\begin{pmatrix}-2 \\ -3 \\ -4\end{pmatrix}\right] \\
    \vec{a}-\vec{b} &= \begin{pmatrix} -1 \\ -2 \\ -3 \end{pmatrix}
\end{align}
\end{flushleft}

\subsection{Skalarprodukt}
\begin{flushleft}
Allgemein geht es beim Skalarprodukt um die Multiplikation zweier Vektoren.

Es gilt:
\begin{align}
    \vec{a}\cdot\vec{b}=\begin{pmatrix} a_1 \\ a_2 \\ a_3 \end{pmatrix}\cdot\begin{pmatrix} b_1 \\ b_2 \\ b_3 \end{pmatrix}=a_1 b_1+a_2 b_2+a_3 b_3
\end{align}

Das Skalarprodukt zweier Vektoren ist auch nützlich um herauszufinden ob diese Vektoren zueinander
orthogonal sind.

Ein Vektor $\vec{a}$ ist nämlich orthogonal zu einem anderen Vektor $\vec{b}$, wenn:
\begin{align}
    \vec{a}\cdot\vec{b}=0
\end{align}
ist.
\end{flushleft}

\subsubsection{Herleitung}
\begin{flushleft}
Damit $\vec{a}\perp\vec{b}$ gilt, kann man $\vec{a}$ und $\vec{b}$ als Katheten eines rechtwinkligen Dreiecks sehen.
Somit ergibt sich für die Hypotenuse $\vec{b}-\vec{a}$.
Wenn jetzt der Satz des Pythagoras gilt, gilt auch $\vec{a}\perp\vec{b}$.
Konkret bedeutet das so viel:
\begin{align}
    \vec{a}&\perp\vec{b} \\
    |\vec{a}|^2+|\vec{b}|^2&=|\vec{b}-\vec{a}|^2
\end{align}

Für den ersten Teil der Gleichung ergibt sich so:
\begin{align}
    a_1^2+a_2^2+a_3^2+b_1^2+b_2^2+b_3^2
\end{align}

Der zweite Teil sieht so aus:
\begin{align}
    &\left(b_1-a_1\right)^2+\left(b_2-a_2\right)^2+\left(b_3-a_3\right)^2 \\
    \Leftrightarrow &b_1^2-2b_1a_1+a_1^2+b_2^2-2b_2a_2+a_2^2+b_3^2-2b_3a_3+a_3^2
\end{align}

Hier sieht man relativ klar, dass der erste Term nur gleich dem zweiten sein kann, wenn:
\begin{align}
    -2b_1a_1-2b_2a_2-2b_3a_3=0
\end{align}
ist, da der erste Term im zweiten enthalten ist:
\begin{align}
    \mathbf{b_1^2}-2b_1a_1+\mathbf{a_1^2}+\mathbf{b_2^2}-2b_2a_2+\mathbf{a_2^2}+\mathbf{b_3^2}-2b_3a_3+\mathbf{a_3^2}
\end{align}

Umgeformt sieht das ganze so aus:
\begin{align}
    a_1b_1+a_2b_2+a_3b_3=0
\end{align}

Deswegen gilt also:
\begin{align}
    \vec{a}\cdot\vec{b}=\begin{pmatrix} a_1 \\ a_2 \\ a_3 \end{pmatrix}\cdot\begin{pmatrix} b_1 \\ b_2 \\ b_3 \end{pmatrix}=a_1 b_1+a_2 b_2+a_3 b_3
\end{align}
\end{flushleft}

\subsubsection{Winkel zwischen Vektoren}
\begin{flushleft}
Um den Winkel $\theta$ zwischen $\vec{a}$ und $\vec{b}$ zu berechnen benötigt man die folgende Formel:
\begin{align}
    \cos\theta = \frac{\vec{a}\cdot\vec{b}}{|\vec{a}||\vec{b}|}
\end{align}

% TODO: Herleitung, welcher Winkel wird berechnet?
\end{flushleft}

\subsection{Geraden im Raum}
\begin{flushleft}
Eine Gerade $g$ im Raum besteht aus einem Stützvektor $\vec{v}$ und einem Richtungsvektor $\vec{r}$.

\begin{align}
    g\colon\vec{x}=\vec{v}+t\cdot\vec{r}
\end{align}
\end{flushleft}

% TODO: Geradengleichungen aufstellen

\subsubsection{Punkte einer Geraden bestimmen}
\begin{flushleft}
Beispielhaft ist hier die Gerade $g$ wie folgt definiert:
\begin{align}
    g\colon\vec{x}=\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}+t\cdot\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}
\end{align}

Um verschiedene Punkte zu bestimmen, die auf der Geraden liegen muss man bloß einen Wert für $t$ einsetzen:
\begin{align}
    \vec{x}_0=\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}+0\cdot\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}=\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix} \\
    \vec{x}_1=\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}+1\cdot\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}=\begin{pmatrix} 2 \\ 2 \\ 2 \end{pmatrix}
\end{align}
\end{flushleft}

\subsubsection{Punktproben}
\begin{flushleft}
Wenn man prüfen möchte ob der Punkt $P(1|1|1)$ auf der Geraden:
\begin{align}
    g\colon\vec{x}=\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}+t\cdot\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}
\end{align}
liegt, setzt man den Ortsvektor des Punktes $P$ in die Gerade $g$ ein:
\begin{align}
    \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}=\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}+t\cdot\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}
\end{align}

Hier wird schnell klar, dass der Punkt $P(1|1|1)$ für $t=0$ auf der Geraden $g$ liegt, da der Richtungsvektor für $t=0$ wegfällt und der Stützvektor und der Ortsvektor zum Punkt $P$ identisch sind.

Der allgemeine Lösungsansatz ist jedoch ein Gleichungsystem zu bilden:
\begin{align}
    1&=1+t \label{eins} \\
    1&=1+t \label{zwei} \\
    1&=1+t \label{drei}
\end{align}
Das LGS besteht aus den drei Gleichungen \eqref{eins}, \eqref{zwei} und \eqref{drei}.
Da alle Gleichungen identisch sind, reicht es hier eine beliebige Gleichung nach $t$ aufzulösen:
\begin{align}
    1&=1+t \\
    \Leftrightarrow 0&=t
\end{align}
Dieser Lösungsweg zeigt auch, dass der Punkt $P(1|1|1)$ für $t=0$ auf der Geraden $g$ liegt.
\end{flushleft}

\subsubsection{Orthogonalität}
\begin{flushleft}
Möchte man eine Gerade $h$ finden, die zu einer anderen Geraden $g$ orthogonal verläuft, müssen die Richtungsvektoren beider Geraden orthogonal zueinander sein.

Um eine Gerade zu finden, die orthogonal zu der Geraden:
\begin{align}
    g\colon\vec{x}=\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}+t\cdot\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}
\end{align}
verläuft, muss man einen Vektor $\vec{r_h}$ finden, der orthogonal zu dem Richtungsvektor $\vec{r_g}$ von $g$ ist:
\begin{align}
    \vec{r_h}&\perp\vec{r_g} \\
    \Leftrightarrow \vec{r_h}\cdot\vec{r_g}&=0 \\
    \Leftrightarrow \begin{pmatrix} r_1 \\ r_2 \\ r_3 \end{pmatrix}\cdot\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}&=0 \\
    \Leftrightarrow r_1+r_2+r_3&=0 \\
    \Leftrightarrow r_1&=-r_2-r_3 \\
    \Leftrightarrow r_2&=-r_1-r_3 \\
    \Leftrightarrow r_3&=-r_1-r_2
\end{align}
Nun hat man eine Gleichung mit drei Unbekannten, deshalb kann man zwei dieser Unbekannten frei wählen, wählt man also $r_1=1$ und $r_2=2$ ergibt sich die folgende Gleichung für $h$:
\begin{align}
    r_1&=1 \\
    r_2&=2 \\
    r_3&=-1-2=-3 \\
    \vec{r_h}&=\begin{pmatrix} 1 \\ 2 \\ -3 \end{pmatrix} \\
    h\colon\vec{x}&=\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}+s\cdot\begin{pmatrix} 1 \\ 2 \\ -3 \end{pmatrix}
\end{align}
\end{flushleft}

\subsection{Ebenen im Raum}
\begin{flushleft}
Eine Ebene im Raum kann durch verschiedene Formen dargestellt werden.
Man unterscheidet zwischen Parameter-, Normalen-, und Koordinatenform.
\end{flushleft}

\subsubsection{Parameterform}
\begin{flushleft}
Eine Ebene $E$ in der Parameterform hat einen Stützvektor $\vec{s}$ und zwei Spannvektoren $\vec{u}$ und $\vec{v}$, die keine Vielfachen von einander sind:
\begin{align}
    E\colon\vec{x}=\vec{s}+t\vec{u}+s\vec{v} \quad t,s\in\mathbb{R}
\end{align}
\end{flushleft}

% TODO: Ebenengleichungen aufstellen

\subsubsection{Normalenform}
\begin{flushleft}
Eine Ebene $E$ in der Normalenform besteht aus einem Normalenvektor $\vec{n}$, der senkrecht zur Ebene steht, und einem Stützvektor $\vec{p}$:
\begin{align}
    E\colon\vec{n}\cdot\left(\vec{x}-\vec{p}\right)=0
\end{align}
\end{flushleft}

% TODO: Normalen-, Koordinatengleichungen aufstellen

\subsubsection{Koordinatenform}
\begin{flushleft}
Die Koordinatenform ist eine Erweiterung der Normalenform:
\begin{align}
    \vec{n}\cdot\left(\vec{x}-\vec{p}\right)&=0 \\
    \Leftrightarrow \vec{n}\cdot\vec{x}-\vec{n}\cdot\vec{p}&=0 \\
    \Leftrightarrow \vec{n}\cdot\vec{x}&=\vec{n}\cdot\vec{p} \\
    \Leftrightarrow \begin{pmatrix}n_1 \\ n_2 \\ n_3 \end{pmatrix}\cdot\begin{pmatrix}x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix}&=\vec{n}\cdot\vec{p} \\
    \Leftrightarrow n_1x_1+n_2x_2+n_3x_3&=d \quad n_1,n_2,n_3,d\in\mathbb{R}
\end{align}

Eine Ebene $E$ in der Koordinatenform besteht also aus den Koordinaten $n_1, n_2, n_3$ des Normalenvektors $\vec{n}$ und dem Wert $d$, der sich aus $\vec{n}\cdot\vec{p}$ ergibt:
\begin{align}
    E\colon n_1x_1+n_2x_2+n_3x_3&=d \quad n_1,n_2,n_3,d\in\mathbb{R}
\end{align}
\end{flushleft}

\subsection{Schnittpunkte zwischen Geraden}
\begin{flushleft}
Die Schnittpunkte zwischen einer Geraden $g$ und einer anderen Geraden $h$ kann man herausfinden indem man beide Geraden gleichsetzt.
\begin{align}
    g\colon\vec{x}&=\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}+t\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix} \\
    h\colon\vec{x}&=\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}+s\begin{pmatrix} 1 \\ 2 \\ 1 \end{pmatrix} \\
    g&=h \\
    \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}+t\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}&=\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}+s\begin{pmatrix} 1 \\ 2 \\ 1 \end{pmatrix}
\end{align}

Aus den Koordinaten $x_1,x_2,x_3$ ergibt sich ein lineares Gleichungssystem aus drei Gleichungen:
\begin{align}
    &\text{I}\colon1+t=1+s \\
    &\text{II}\colon1+t=1+2s \\
    &\text{III}\colon1+t=1+s
\end{align}

Nun muss das LGS gelöst werden ($III$ wurde entfernt, da $I$=$III$):
\begin{align}
    \text{I}\colon& 1+t=1+s \\
    \text{II}\colon& 1+t=1+2s \\
    \text{Schritt 1}& \\
    \text{I}'\colon& t=s \\
    \text{II}\colon& 1+t=1+2s \\
    \text{Schritt 2}& \\
    \text{I}'\colon& t=s \\
    \text{II}'\colon& 1+s=1+2s \\
    \text{Schritt 3}& \\
    \text{I}'\colon& t=s \\
    \text{II}''\colon& 1=1+s \\
    \text{Schritt 4}& \\
    \text{I}'\colon& t=s \\
    \text{II}'''\colon& 0=s \\
    \text{Lösung}& \\
    &t=s=0
\end{align}

Hier ist der einzige Schnittpunkt der Stützvektor zum Punkt $S(1|1|1)$ beider Geraden.

Zwei Geraden können:
\begin{enumerate}
    \item {windschief verlaufen,}
    \item {parallel verlaufen,}
    \item {einen Schnittpunkt haben.}
\end{enumerate}
\end{flushleft}

\subsection{Schnittpunkte zwischen Gerade und Ebene}
\subsubsection{Ebene in Parameterform}
\begin{flushleft}
Liegt eine Ebene in Parameterform vor, können Gerade und Ebene gleichgesetzt werden.
Beispielsweise kann man die Gerade $g$ gleich der Ebene $E$ setzen:
\begin{align}
    g\colon\vec{x}&=\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}+t\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix} \\
    E\colon\vec{x}&=\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}+r\begin{pmatrix} 2 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}+s\begin{pmatrix} 1 \\ 2 \\ 1 \end{pmatrix} \\
    \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}+t\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}&=\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}+r\begin{pmatrix} 2 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}+s\begin{pmatrix} 1 \\ 2 \\ 1 \end{pmatrix} \\
    \text{I}\colon& 1+t=1+2r+s \\
    \text{II}\colon& 1+t=1+r+2s \\
    \text{III}\colon& 1+t=1+r+s \\
    \text{Schritt 1}& \\
    \text{I}\colon& 1+t=1+2r+s \\
    \text{II}'\colon& 0=s \\
    \text{III}\colon& 1+t=1+r+s \\
    \text{Schritt 2}& \\
    \text{I}'\colon& 0=r \\
    \text{II}'\colon& 0=s \\
    \text{III}\colon& 1+t=1+r+s \\
    \text{Schritt 3}& \\
    \text{I}'\colon& 0=r \\
    \text{II}'\colon& 0=s \\
    \text{III}'\colon& 1+t=1 \Leftrightarrow t=0
\end{align}

Die Gerade $g$ schneidet die Ebene $E$ für $t=r=s=0$ im Punkt $S(1|1|1)$.
\end{flushleft}

\subsection{Schnittpunkte zwischen Ebenen}

