\chapter{Integralrechnung}

\section{Stammfunktionen}

\begin{flushleft}
    Stammfunktionen sind Funktionen, die eine Funktion $f$ ergeben, wenn man sie ableitet.
    Also gilt: $F'(x)=f(x)$.

    Allgemein gilt die folgende Regel.
    \begin{align}
        f(x)&=x^n \\
        F(x)&=\frac{x^{n+1}}{n+1}+C, n \in \mathbf{R} - \{-1\}
    \end{align}
    Wenn eine Funktion abgeleitet wird fällt jede Konstante weg, daher gibt es unendlich viele Stammfunktionen, die Konstante wird mit $C$ dargestellt.
\end{flushleft}

\section{Bestimmte Integrale}

\begin{flushleft}
    Bei bestimmten Integralen ist immer klar, welches Intervall gesucht ist.
    Also gilt für ein Integral in dem Intervall $[a;b]$ diese Formel:
    \begin{align}
        \int_{a}^{b} f(x) \ dx = [F(x)]_{a}^{b}
    \end{align}
    Außerdem ist die Integralrechnung keine Flächenberechnung, daher werden oft Absolutbeträge genutzt. Damit wird das Ergebnis eines Integrals immer positiv.
    Die Definition des Absolutbetrags sieht so aus:
    \[
        \left | x \right | =
        \begin{cases}
            x, &\text{wenn } x \geq 0 \\
            -x, &\text{sonst}
        \end{cases}
    \]
    Dass die Integralrechnung keine Flächenberechnung ist kann man sich schnell deutlich machen.
    Haben wir beispielsweise die Funktion $f(x)=-x^2+4$ gegeben und wollen diese von $-2$ bis $2$ integrieren, sieht die Fläche, die wir berechnen wollen so aus:
\end{flushleft}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
        xmin=-3,
        xmax=3,
        ymax=5,
        ymin=-2,
        domain=-3:3,
        samples=100,
        axis lines=middle,
        %unbound coords=discard,
    ]
    \addplot[red,thick,name path=A] ({\x},{-((\x)*(\x))+4});
    \addlegendentry{\(f(x)=-x^2+4\)}
    
    \addplot[draw=none,name path=B] {0};
    \addplot[red,opacity=0.3] fill between[of=A and B,soft clip={domain=-2:2}];
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{flushleft}
    Jetzt bilden wir das Integral und lösen es auf.
    \begin{align}
        &\int_{-2}^{2} -x^2+4 \ dx \\
        = &\left[\frac{-x^3}{3}+4x\right]_{-2}^{2} \\
        = &\left[\frac{-2^3}{3}+4*2-\left(\frac{-(-2)^3}{3}+4(-2)\right)\right] \\
        = &\frac{32}{3}
    \end{align}
    Es gibt keine Probleme. Möchten wir jetzt jedoch von $2$ bis $4$ integrieren, stellen wir etwas komisches fest.
\end{flushleft}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
        xmin=0,
        xmax=6,
        ymax=5,
        ymin=-6,
        domain=0:6,
        samples=100,
        axis lines=middle,
        %unbound coords=discard,
    ]
    \addplot[red,thick,name path=A] ({\x},{-((\x)*(\x))+4});
    \addlegendentry{\(f(x)=-x^2+4\)}
    
    \addplot[draw=none,name path=B] {0};
    \addplot[red,opacity=0.3] fill between[of=A and B,soft clip={domain=2:4}];
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{flushleft}
    Erstmal das Integral bilden.
    \begin{align}
        &\int_{2}^{4} -x^2+4 \ dx \\
        = &\left[\frac{-x^3}{3}+4x\right]_{2}^{4} \\
        = &\left[\frac{-4^3}{3}+4*4-\left(\frac{-2^3}{3}+4*2\right)\right] \\
        = &\frac{-32}{3}
    \end{align}
    Das Ergebnis ist negativ, obwohl ein negativer Flächeninhalt nicht möglich ist.
    Deshalb nutzen wir, wenn das Ergebnis des Integrals negativ ist -- was vorher geprüft werden sollte -- den Betrag des Ergebnisses.
    \begin{align}
        & \left | \int_{2}^{4} -x^2+4 \ dx \right | \\
        = & \left | \frac{-32}{3} \right | \\
        = &\frac{32}{3}
    \end{align}
\end{flushleft}

\section{Flächen zwischen zwei Funktionen}

\begin{flushleft}
    Um die Fläche zwischen den beiden Funktionen $f$ und $g$ ($f \geq g$) im Intervall $[a;b]$ zu berechnen nutzt man diese Formel:
    \begin{align}
        \int_{a}^{b} \left[f(x)-g(x)\right] \ dx
    \end{align}
    Beispiel: $f(x)=-x^2+4$, $g(x)=2$
\end{flushleft}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
        xmin=-6,
        xmax=6,
        ymax=5,
        ymin=-1,
        domain=-6:6,
        samples=100,
        axis lines=middle,
        %unbound coords=discard,
    ]
    \addplot[red,thick,name path=A] ({\x},{-((\x)*(\x))+4});
    \addlegendentry{\(f(x)\)}
    \addplot[blue,thick,name path=B] ({\x},{2});
    \addlegendentry{\(g(x)\)}
    
    \addplot[red,opacity=0.3] fill between[of=A and B,soft clip={domain=-1.5:1.5}];
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{flushleft}
    Um die Fläche zwischen $f$ und $g$ zu bestimmen muss zunächst klar werden, welche Funktion in dem gezeigten Bereich größer ist.
    Hier ist $f > g, [x_1;x_2]$, $x_1$ und $x_2$ stellen hier die Schnittpunkte der beiden Funktionen dar.
    Jetzt darf einfach in die Formel eingesetzt werden, $x_1$ und $x_2$ müssen dafür natürlich erst bestimmt werden, das werden wir in diesem Beispiel jedoch nicht machen.
    \begin{align}
        \int_{x_1}^{x_2} \left[f(x)-g(x)\right] \ dx
    \end{align}
\end{flushleft}

\section{Mittelwerte von Funktionen}

\begin{flushleft}
    \textbf{diskrete Mittelwerte}: \newline
    Es wird ein Mittelwert aus einer Menge von Zahlen gebildet. \newline
    \begin{align}
        \{1,3&,5,4\} \\
        \frac{1+3+5+4}{4}&=\frac{13}{4}=3.25
    \end{align}
    \newline
    \textbf{kontinuierliche Mittelwerte}: \newline
    Der Mittelwert wird aus Werten einer Funktion bestimmt. \newline
    \begin{align}
        \bar{m}=\frac{1}{b-a}\int_{a}^{b} f(x) \ dx
    \end{align}
    Beispiel: $f(x)=-x^2+4$
\end{flushleft}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
        xmin=-4,
        xmax=4,
        ymax=5,
        ymin=-1,
        domain=-4:4,
        samples=100,
        axis lines=middle,
        %unbound coords=discard,
    ]
    \addplot[red,thick,name path=A] ({\x},{-((\x)*(\x))+4});
    \addlegendentry{\(f(x)\)}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{flushleft}
    Wir wollen den Mittelwert $\bar{m}$ von $f$ in dem Interval $\left[-2;2\right]$ bestimmen.
    Dafür setzen wir einfach in die Formel ein.
    \begin{align}
        \bar{m}&=\frac{1}{b-a}\int_{a}^{b} f(x) \ dx \\
        \bar{m}&=\frac{1}{2-(-2)}\int_{-2}^{2} -x^2+4 \ dx \\
        \bar{m}&=\frac{1}{4}\int_{-2}^{2} -x^2+4 \ dx \\
        \bar{m}&=\frac{1}{4}\left[\frac{-x^3}{3}+4x\right]_{-2}^{2} \\
        \bar{m}&=\frac{1}{4}\left[\frac{-2^3}{3}+4*2-\left(\frac{-(-2)^3}{3}+4(-2)\right)\right] \\
        \bar{m}&=\frac{1}{4}*\frac{32}{3} \\
        \bar{m}&=\frac{8}{3}
    \end{align}
    Der Mittelwert der Funktion $f$ im Interval $\left[-2;2\right]$ ist also $\frac{8}{3}$.
\end{flushleft}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
        xmin=-4,
        xmax=4,
        ymax=5,
        ymin=-1,
        domain=-4:4,
        samples=100,
        axis lines=middle,
        %unbound coords=discard,
    ]
    \addplot[red,thick,name path=A] ({\x},{-((\x)*(\x))+4});
    \addlegendentry{\(f(x)\)}
    
    \addplot[blue,thick,name path=B] ({\x},{8/3});
    \addlegendentry{\(\bar{m}\)}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\section{Rekonstruktion von Beständen}

\begin{flushleft}
    Bei diesem Aufgabentyp hat man immer eine Funktion (hier: $f$) gegeben, die die momentane Änderungsrate beschreiben soll, also wie stark etwas ansteigt oder fällt.
    Um alle Teilaufgaben vernünftig zu lösen muss man erstmal die Stammfunktion bestimmen:
    \begin{align}
        f(x)&=F'(x) \\
        F(x)&=\int f(x) \ dx
    \end{align}
    Die Konstante $C$, die beim integrieren erscheint sollte in der Aufgabenstellung gegeben sein.
\end{flushleft}

\section{Rotationskörper}

\begin{flushleft}
    Rotationskörper, sind Objekte, die sich bilden wenn eine Funktion um eine Achse rotiert.
    Die Rotationsachse wird auch die Figureachse genannt.
    Um allgemein das Volumen eines Rotationskörpers, der durch die Funktion $f$ beschrieben wird zu bestimmen nutzt man diese Formel:
    \begin{align}
        V=\pi\int_{a}^{b}\left[f(x)\right]^2 \ dx
    \end{align}
    Beispiel: $f(x)=x^2$, im Interval $[0;2]$
\end{flushleft}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
        xmin=-1,
        xmax=4,
        ymax=5,
        ymin=-1,
        domain=-1:4,
        samples=100,
        axis lines=middle,
        %unbound coords=discard,
    ]
    \addplot[red,thick,name path=A] ({\x},{((\x)*(\x))});
    \addlegendentry{\(f(x)\)}
    
    \addplot[draw=none,name path=B] ({\x},{0});
    \addplot[red,opacity=0.3] fill between[of=A and B,soft clip={domain=0:2}];
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{flushleft}
    Wenn diese Funktion $f$ um die X-Achse rotiert wird, sieht der Körper, der entsteht in etwa so aus:
\end{flushleft}

% Code von: https://tex.stackexchange.com/questions/191091/function-rotated-about-the-x-axis
\begin{center}
    \def\aDomain{0}
    \def\bDomain{2}

    \def\fcn{\x^2}

    \def\cRange{0}
    \def\dRange{4}

    \def\xGridSteps{8}

    \def\rotationGridSteps{16}

    \def\phi{17}

\begin{tikzpicture}[domain= \aDomain: \bDomain]
    \pgfmathsetmacro\intervalLength{\bDomain - \aDomain}
    \pgfmathsetmacro\xGridStepsize{\intervalLength/\xGridSteps}
    \pgfmathsetmacro\rotationGridStepsize{360/\rotationGridSteps}

    \foreach \theta in {0, \rotationGridStepsize, ..., 180} {
        \tikzset{xyplane/.estyle={cm={
        cos(\phi), 0, sin(\theta)*sin(\phi),
        cos(\theta), (0, 0)}}}
        \draw[xyplane,smooth] plot (\x, \fcn) ;
    }

    \pgfmathsetmacro\nextStep{\aDomain + \xGridStepsize}
    \foreach \x in {\aDomain,\nextStep, ...,\bDomain} {
        \pgfmathsetmacro\xsh{(cos(\phi))*(\x)}
        \pgfmathsetmacro\rad{(\fcn)}        
        \tikzset{xyplane/.estyle={cm={cos(\phi - 90), 0,0,1,(\xsh, 0)}}}        
        \draw[xyplane,black,thin,opacity=1] (0, \rad) arc (90 : 270 : \rad);
    }

    \foreach \theta in {0, \rotationGridStepsize, ..., 180} {
        \tikzset{xyplane/.estyle={cm={cos(\phi), 0, sin(\theta)*sin(\phi),cos(\theta),(0, 0)}}}
        \draw[xyplane,smooth] plot (\x, \fcn) ;
    }

    \foreach \x in {\aDomain, \nextStep, ..., \bDomain}{
        \pgfmathsetmacro\xsh{(cos(\phi))*(\x)}
        \pgfmathsetmacro\rad{(\fcn)}
        \tikzset{xyplane/.estyle={cm={cos(\phi-90),0,0,1, (\xsh, 0)}}}
        \draw[xyplane] (0, -\rad) arc (-90 : 90 : \rad);
    }
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{flushleft}
    Jetzt interessiert uns das Volumen $V$, das dieser Körper hat.
    Dazu setzen wir unsere Werte in die Formel ein.
    \begin{align}
        V &=\pi\int_{0}^{2}\left[x^2\right]^2 \ dx \\
        V &=\pi\int_{0}^{2} x^4 \ dx \\
        V &=\pi \left[\frac{x^5}{5}\right]_{0}^{2} \\
        V &=\pi \left[\frac{2^5}{5}-\left(\frac{0^5}{5}\right)\right] \\
        V &=\pi \frac{32}{5} \\
        V &=\frac{32\pi}{5}
    \end{align}
    Nun wissen wir, dass das Volumen $V$ unseres Rotationskörpers $\frac{32\pi}{5}$ ist.
\end{flushleft}

\section{Uneigentliche Integrale}

\begin{flushleft}
    Uneigentliche Integrale sind bestimmte Integrale mit komplizierteren Integrationsgrenzen.
    Oft wird $-\infty$ oder $+\infty$ in die Integrationsgrenzen eingebaut, es können jedoch auch Integrale mit richtigen Zahlen uneigentlich sein.
\end{flushleft}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
        xmin=0,
        xmax=5,
        ymax=5,
        ymin=0,
        domain=0.05:5,
        samples=100,
        axis y line=left,
        axis x line=bottom,
        restrict y to domain=0:5
        %unbound coords=discard,
    ]
    \addplot[red,thick,name path=A] ({\x},{1/((\x)*(\x))});
    \addlegendentry{\(f(x)=\frac{1}{x^2}\)}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{flushleft}
    Hier sieht man den Plot von $f(x)=\frac{1}{x^2}$.
    Es lässt sich relativ gut erkennen, dass der Wert der Funktion immer größer wird, umso näher man der Y-Achse kommt.
    Entfernt man sich also von der Y-Achse, wird der Wert immer kleiner.
    Mathematisch lässt sich das so ausdrücken:
    \begin{align}
        \lim_{x \to 0} f(x) &= \infty \\
        \lim_{x \to \infty} f(x) &= 0 \\
        \lim_{x \to -\infty} f(x) &= 0
    \end{align}
    Diese Grenzen muss man beachten, wenn man uneigentliche Integrale, wie beispielsweise dieses Integral ausrechnen möchte.
    \begin{align}
        &\int_{1}^{\infty} f(x) \ dx
    \end{align}
    Mit diesem Integral würde man die folgende Fläche berechnen:
\end{flushleft}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
        xmin=0,
        xmax=5,
        ymax=5,
        ymin=0,
        domain=0.05:5,
        samples=100,
        axis y line=left,
        axis x line=bottom,
        restrict y to domain=0:5
        %unbound coords=discard,
    ]
    \addplot[red,thick,name path=A] ({\x},{1/((\x)*(\x))});
    \addlegendentry{\(f(x)=\frac{1}{x^2}\)}
    
    \addplot[draw=none,name path=B] {0};
    \addplot[red,opacity=0.3] fill between[of=A and B,soft clip={domain=1:5}];
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{flushleft}
    Wenn man versucht dieses Integral zu berechnen fällt eine Besonderheit auf.
    \begin{align}
        &\int_{1}^{\infty} f(x) \ dx \\
        &\int_{1}^{\infty} \frac{1}{x^2} \ dx \\
        &\int_{1}^{\infty} x^{-2} \ dx \\
        &\left[\frac{x^{-1}}{-1}\right]_{1}^{\infty} \\
        &\left[\frac{-1}{x}\right]_{1}^{\infty}
    \end{align}
    Als obere Grenze kann nicht einfach $\infty$ eingesetzt werden, deshalb suchen wir einen Weg um uns an $\infty$ anzunähern.
    \begin{align}
        &\lim_{b \to \infty} \left[ \frac{-1}{x}\right]_{1}^{b}
    \end{align}
    Jetzt ist es möglich anstatt $\infty$ einfach unsere Variable $b$ einzusetzen und erstmal so weit wie möglich aufzulösen.
    \begin{align}
        &\lim_{b \to \infty} \left[ \frac{-1}{b} - \left(\frac{-1}{1}\right)\right] \\
        &\lim_{b \to \infty} \left( \frac{-1}{b} + 1\right)
    \end{align}
    Nachdem wir so weit wie möglich vereinfacht haben, gucken wir uns jetzt jeden Bestandteil des Ergebnisses an.
    Da unsere Variable $b$ ist, interessieren uns erstmal nur die Terme, in denen $b$ vorkommt.
    $+1$ ist für den Limes irrelevant, da es kein $b$ enthält, $\frac{-1}{b}$ ist jedoch relevant, deshalb müssen wir uns $\frac{-1}{b}$ genauer angucken. \newline
    Dazu müssen wir uns fragen, was passiert, wenn $b$ einen sehr großen Wert annimmt.
    Anhand von ein paar Beispielen kann man das verhalten von $\frac{-1}{b}$ relativ gut verinnerlichen.
    Man kann zur Veranschaulichung einfach ein paar Werte für $b$ einsetzen.
    \begin{align}
        &\frac{-1}{b} \\ 
        \frac{-1}{2} &= -0.5 \\ 
        \frac{-1}{4} &= -0.25 \\ 
        \frac{-1}{8} &= -0.125 \\ 
        \frac{-1}{16} &= -0.0625
    \end{align}
    Wie man relativ gut erkennen kann, geht $\frac{-1}{b}$ immer weiter gegen $0$, desto größer der Wert für $b$ ist.
    Das bedeutet für unsere ursprüngliche Frage, dass dieser Term wegfällt.
    \begin{align}
        \lim_{b \to \infty} &\left( \frac{-1}{b} + 1\right) \\
        &=1 \\
        \int_{1}^{\infty} f(x) \ dx &= 1
    \end{align}
    Nach ein wenig Rechnerei wissen wir also, dass unser uneigentliches Integral, welches eine obere Grenze von $\infty$ hat, nicht den Wert von $\infty$, 
    sondern einen Wert von $1$ hat.
\end{flushleft}
